
\section{Nova matriz curricular}
\label{sec:matriz_atual}

A reforma curricular procura atender à as necessidades de formação do engenheiro de energia organizando, de forma mais coerente e abrangente, a oferta de disciplinas com conteúdos dos núcleos Básico, Profissionalizante e Específico. Nessa nova proposta amplia-se a flexibilidade curricular provida pelas disciplinas do Módulo Livre com a possibilidade de também obter de créditos através de diversas atividades complementares e de extensão. A formação geral do curso de \imprimircurso \space permite uma sólida formação em Matemática, Física e Química aplicada à Engenharia. Esta formação geral é ainda complementada com conhecimentos das áreas de Humanidades e Ciências Sociais, Ciências Econômicas e Ciências Ambientais.

Na nova matriz curricular contemplam-se as disciplinas obrigatórias e optativas do curso, contabilizando um total de \textbf{249 créditos} mínimos para formatura, dos quais \textbf{201 créditos} são de disciplinas obrigatórias (conteúdos Básicos, Profissionalizantes e Interdisciplinares) e \textbf{48 créditos} de disciplinas optativas (conteúdos Específicos) como consta na tabela \ref{tab:nucleoconteudos}. Nesta proposta curricular, opta-se por manter uma \textbf{flexibilidade curricular} na ordem dos \textbf{33\%} dos créditos mínimos exigidos para a formatura. Onde, os 67\% restantes corrrespondem aos créditos de disciplinas obrigatórias, excluindo-se os créditos das disciplinas contidas no núcleo interdisciplinar (isto é, TCC1, TCC2, PI1, PI2 e  Estágio Supervisionado). A figura \ref{fig:matriz_nova} apresenta a nova matriz curricular proposta para o curso de \imprimircurso. 

Para fins desta proposta são mantidas as duas disciplinas sequenciais obrigatórias relativas ao Trabalho de Conclusão de Curso. Nesta atividade de síntese e integração, o estudante deve desenvolver um projeto sob orientação de um professor da FGA. Ao final de cada semestre em que estiver cursando a disciplina TCC, o estudante deve realizar uma defesa de conhecimento e os resultados alcançados para uma banca examinadora. O TCC pode ser desenvolvido de forma individual ou em dupla. O anexo \ref{sec:regulamentotcc} contém a norma que regulamenta o Trabalho de Conclusão de Curso.

\newpage

\begin{landscape}
%\vspace*{\fill}
\begin{figure}[!ht]	
	\begin{center}
%		\includegraphics[width=\paperheight]{energia/figuras/cropped_Matriz_Curricular_Nova.pdf}
    	\includegraphics[scale=0.9]{energia/figuras/Matriz_Curricular_Nova.pdf}
		\caption{Nova matriz urricular do curso de \imprimircurso.}
		\label{fig:matriz_nova}
	\end{center}	
\end{figure}
%\vspace*{\fill}
\end{landscape}

No intuito de complementar a inclusão de conteúdos do Núcleo Básico (isto é, metodologia científica e tecnológica, comunicação e expressão gráfica, dentre outros), também são mantidas as duas disciplinas  relativas ao Projeto Integrador de Engenharia. Também é objetivo das respectivas disciplinas promover uma aprendizagem baseada em projetos permitindo ao estudante ter contato com:

\begin{itemize}
\item Fundamentos metodológicos, científicos e tecnológicos, envolvidos no desenvolvimento
de projetos e de solução de problemas;
\item Metodologia de projeto como atividade síntese da profissão de engenheiro; e
\item Responsabilidades sociais, culturais e ambientais do engenheiro e da necessidade do
desenvolvimento sustentável.
\item Integrar os conhecimentos e as habilidades técnicas adquiridas ao longo do curso na
solução de problemas, por meio do desenvolvimento de um tema real de projeto;
\item Desenvolver a habilidade de identificar, formular e solucionar problemas;
\item Aprimorar habilidades de trabalho em grupo;
\item Apresentar nas mais variadas formas de comunicação e expressão os resultados de
projetos.
\end{itemize}

Por fim, as disciplinas Projeto Integrador de Engenharia 1 e 2 permitem ao estudante desenvolver projetos de maneira distribuída ao longo do curso e com complexidades gradualmente crescentes. Com isso, espera-se uma melhor preparação do estudante para os desafios de síntese e integração, associados ao desenvolvimento de um TCC de qualidade. 
%
%\begin{landscape}
%\begin{figure}[ht]	
%	\begin{center}
%		\includegraphics[width=\textwidth]{automotiva/figuras/fluxograma_engenharia_automotiva}
%		\caption{Fluxograma do curso de \imprimircurso.}
%		\label{fig:fluxo}
%	\end{center}	
%\end{figure}
%\end{landscape}

O resumo com as modificações realizadas durante a reforma curricular do curso de graduação de \imprimircurso \space são apresentadas conforme na Tabela \ref{tab:mudancas_curriculo}.

\newpage
\begin{landscape}
	\input{energia/tabelas/tab_mudancas_curriculo_1} 
\end{landscape}

\newpage
\begin{landscape}
	\input{energia/tabelas/tab_mudancas_curriculo_2} 
\end{landscape}

%\textbf{Primeiro período: } (1) Introdução à Engenharia: Redução de 4 para 2 créditos; (2) Humanidades e Cidadania: Movida do primeiro para o quinto período; (3) Introdução à Álgebra Linear: Movida do primeiro para o segundo período; (4) Algoritmos e Programação de Computadores: Passa a ser cursada no primeiro período;
%
%\textbf{Segundo período: } (1) Engenharia Econômica: Movida do segundo para o terceiro período; (2) Introdução à Ciência da Computação: substituida por Algoritmos e Programação de Computadores. Movida do segundo para o primeiro período; (3) Introdução à Álgebra Linear: Passa a ser cursada no segundo período;

%(1) Ondulatória e Física Térmica para Engenharia: Disciplina obrigatória incluída na nova matriz curricular. Possui um total de 4 créditos e como pré-requisitos as disciplinas de Cálculo 1, Física 1 e Física 1 Experimental; (2) Laboratório de Ondulatória e Física Térmica: disciplina obrigatória incluída na nova matriz curricular. Possui um total de 2 créditos e apresenta como co-requisito a disciplina de Ondulatória e Física Térmica para Engenharia;

%\textbf{Terceiro período: } (1) Engenharia Econômica: Passa a ser cursada no terceiro período; (2) Gestáo Ambiental: Passa a se chamar Gestáo Ambiental no Setor Energético. Movida do terceiro para o oitavo período; (3) Gestão da Produção e Qualidade: Movida do terceiro para o sexto período. (4) Mecânica dos Sólidos para Engenharia: Passa a se chamar Mecânica dos Sólidos 1 para Engenharia; 
%
%\textbf{Quarto período: } (1) Teoria de Circuitos Eletrônicos 1: Disciplina obrigatória incluída na nova matriz curricular. Possui um total de 4 créditos e como pré-requisito a disciplina de Cálculo 2; (2) Prática de Circuitos Eletrônicos 1: disciplina obrigatória incluída na nova matriz curricular. Possui um total de 2 créditos e apresenta como co-requisito a disciplina de Teoria de Circuitos Eletrônicos 1; (3) Teoria de Materiais de Construção: Substitui a disciplina de Materiais de Construção. Absorve a parte teórica da disciplina; (4) Laboratório de Materiais de Construção: Nova disciplina a ser criada. Possui um total de 1 crédito; Possui como co-requisito a disciplina de Teoria de Materiais de Construção; (5) Física Moderna: Deixa de fazer parte do currículo na nova matriz curricular; (5) Fundamentos da Teoria Eletromagnética: Passa a ser cursada no quarto período; (6) Química Orgânica Aplicada à Engenharia: Disciplina obrigatória incluída na nova matriz curricular. Possui um total de 4 créditos e como pré-requisito as disciplinas de Química Geral Teórica e Química Geral Experimental. (7) Combustíveis e Biocombustíveis: Movida do segundo para o sexto período.
%
%\textbf{Quinto período: } (1) Sinais e Sistemas para Engenharia: Disciplina obrigatória incluída na nova matriz curricular; Possui um total de 6 créditos; (2) Teoria de Eletricidade Aplicada: Absorve a parte teórica (4 créditos) da disciplina Eletricidade Aplicada; (3) Laboratório de Eletricidade Aplicada: Absorve a parte experiemntal (2 créditos) da disciplina Eletricidade Aplicada. Possui como co-requisito a disciplina Teoria de Eletricidade Aplicada; (4) Fundamentos da Teoria Eletromagnética: Movida do quinto para o quarto período; (5) Humanidades e Cidadania: Passa a ser cursada no quinto período; (6) Engenharia de Petróleo e Gás: Disciplina optativa que passa a se tornar obrigatória na nova matriz curricular. Passa a ser cursada no quinto período;
%
%\textbf{Sexto período: } (1) Gestão da Produção e Qualidade: Passa a ser cursada no sexto período; (2) Teoria de Sistemas de Conversão de Energia: Absorve a parte teórica (4 créditos) da disciplina Conversão Eletromecânica de Energia; (3) Laboratório de Sistemas de Conversão de Energia: Absorve a parte experimental (2 créditos) da disciplina Conversão Eletromecânica de Energia. Possui como co-requisito a disciplina Teoria de Sistemas de Conversão de Energia; (4) Máquinas de Fluxo: Deixa de fazer parte do currículo na nova matriz curricular. (5) Combustíveis e Biocombustíveis: Disciplina optativa sugerida na nova matriz curricular. (6) Sistemas de Controle : Disciplina optativa sugerida na nova matriz curricular. (7) Disciplina Optativa do tronco comum sugerida na nova matriz curricular.
%
%\textbf{Sétimo período: } (1) Máquinas Térmicas: Deixa de fazer parte do currículo na nova matriz curricular. (2) Máquinas de Fluido: Disciplina obrigatória incluída na nova matriz curricular. Possui um total de 6 créditos e como pré-requisito a disciplina de Trnasferência de Calor. (3) Sistemas de Energia Solar e Eólica: Disciplina optativa que passa a se tornar obrigatória na nova matriz curricular. (4) Transmissão e Distribuição de Energia Elétrica: Disciplina optativa que passa a se tornar obrigatória na nova matriz curricular. (5) Economia da Energia: Disciplina optativa que passa a se tornar obrigatória na nova matriz curricular. (6) Engenharia de Petróleo e Gás: Movida do sétimo para o quinto período;
%(7) Sistemas Hidroelétricos: Movida do sétimo para o oitavo período. (8) Análise Instrumental de Combustíveis: Disciplina optativa sugerida na nova matriz curricular. (9) Biorrefinarias: Disciplina optativa sugerida na nova matriz curricular. 
%
%\textbf{Oitavo período:} (1) Sistemas Hidroelétricos: Disciplina optativa que se torna obrigatória na nova matriz curricular. Passa a ser cursada no oitavo período. (2) Gestáo Ambiental: Passa a se chamar Gestáo Ambiental no Setor Energético. Passa a ser cursada no oitavo período. (3) Centrais de Geração Termoelétrica: Disciplina optativa sugerida na nova matriz curricular. 
%(4) Análise de Sistemas de Energia Elétrica: Disciplina optativa sugerida na nova matriz curricular. (5) Processos Petroquímicos: Disciplina optativa sugerida na nova matriz curricular. 
%
%\textbf{Nono período:} Não houve alterações no nono período.
%
%\textbf{Décimo período:} (1) Desenvolvimento sutentável: Disciplina optativa sugerida na nova matriz curricular. (2) Planejamento e Gestão de Energia: Disciplina optativa sugerida na nova matriz curricular. (3) Tópicos Especiais 1 em Engenharia de Energia: Disciplina optativa sugerida na nova matriz curricular.  

Vale ainda observar que do ponto de vista da distribuição da carga horária ao longo dos 10 semestres, o fluxo curricular de referência, conforme ilustrado na Figura \ref{fig:matriz_nova}, reflete as seguintes premissas:

\begin{enumerate}
\item redução da quantidade de créditos obrigatórios nos primeiros semestres;
\item maior concentração dos conteúdos básicos e profissionalizantes nos seis primeiros semestres;
\item ampliação da flexibilidade curricular com a oferta de disciplinas de Módulo Livre e optativas a partir do 5º semestre.
\item carga horária em sala de aula reduzida nos últimos semestres de modo a privilegiar o desenvolvimento das atividades em Projeto Integrador 2; Trabalho e Conclusão de Curso 1 e 2; e o Estágio Supervisionado obrigatório.
\end{enumerate}

A Tabela \ref{tab:novofluxo15} apresenta a lista de disciplinas do novo fluxograma de referência para os 10 semestres do curso, ordenada por semestre, destacando o tipo (obrigatória ou optativa), o código SIGRA/UnB, o nome, a quantidade e tipo de créditos. A coluna \textbf{“Tipo”} indica as disciplinas obrigatórias (OBR) e optativas (OPT), por cada período, e a coluna “Código” especifica o código da disciplina no sistema de registro de disciplinas (SIGRA) da UnB. A coluna \textbf{“Créditos”} traz a informações da quantidade de créditos \textbf{Teóricos}, \textbf{Práticos}, \textbf{Extensão} e \textbf{Estudos}, respectivamente.

Os alunos podem optar por cursar disciplinas optativas a serem ofertadas regularmente, ou ainda várias outras disciplinas em áreas afins ou de formação complementar, conforme lista apresentada na Tabela \ref{tab:novofluxoOPT}.

As ementas e bibliografias, básica e complementar, das disciplinas que compõem o fluxo curricular são detalhadas na seção \ref{sec:especificacoes}, seguindo a ordem (por período). Os códigos das disciplinas foram recuperados do sistema acadêmico da UnB. Nesse caso, as disciplinas que aparecem sem código são novas e serão criadas em momento oportuno.

\input{energia/tabelas/tab_novofluxo15}
\input{energia/tabelas/tab_novofluxo610}
\input{energia/tabelas/tab_novofluxoOPT_1}
\input{energia/tabelas/tab_novofluxoOPT_2}